%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Suites arithmétiques}
\date{}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}
  \item \emph{Donner les valeurs de $u_1$ et $u_3$.}
  \item \emph{On admet que $u$ est une suite arithmétique. Préciser ses paramètres (premier terme et raison).}
  \item \emph{Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.}
  \item \emph{Sam a fini les cinquante niveaux du jeu. Combien de chats a-t-elle ramené au total ?}
  \item \emph{Donner les valeurs de $u_1$ et $u_3$.} Le terme $u_1$ est le nombre de chats à ramener au premier niveau, soit $u_1=2$. De même, $u_3=8$.
\item \emph{On admet que $u$ est une suite arithmétique. Préciser ses paramètres (premier terme et raison).} Puisque d'une part, $u_1=2$ et $u_3=8$, et que d'autre part, $u_3=u_1+(3-1)\times r$, alors :
  \begin{align*}
u_3 &= u_1+(3-1)\times r\\
8&=2+2r\\
6&=2r\\
3&=r
  \end{align*}
  Donc la raison est 3, et le premier terme est $u_1=2$.
  \item \emph{Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.} C'est une suite arithmétique, donc $u_n=u_1+(n-1)r=2+3(n-1)=2+3n-3=3n-1$.
  \item \emph{Sam a fini les cinquante niveaux du jeu. Combien de chats a-t-elle ramené au total ?} On doit calculer la somme des cinquante premiers termes de la suite :
\begin{align*}
  \sum\limits_{n=1}^{50}u_n&=50\times\frac{u_1+u_{50}}{2}\\
&= 50\times \frac{2+3\times50-1}{2}\\
&= 3775
\end{align*}
Elle a donc ramené au total 3775 chats.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème ouvert]~
On appelle $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}^*$ par : \emph{$u_n$ est le nombre de cubes de l'étage $n$ (en partant du haut)}. C'est une suite arithmétique de premier terme\footnote{Remarque : On aurait tout aussi bien pu prendre comme premier terme $u_0$ (et non pas $u_1$), mais cela aurait induit un décalage entre lu numéro de l'étage et l'indice du terme de la suite (le nombre de termes du 7\up{e} étage aurait alors été $u_6$ et non pas $u_7$, par exemple).} $u_1=1$ et de raison 2. Donc pour n'importe quel nombre $n$, on a $u_n=1+2(n-1)=1+2n-2=2n-1$.

Une pyramide de $n$ étage contiendra donc $u_1+u_2+\cdots+u_n$ cubes. Puisque la petite fille dispose de 1729 cubes, alors on a :
\begin{align*}
u_1+u_2+\cdots+u_n &\leq 1729 \\
n\times\frac{u_1+u_n}{2} &\leq 1729 \\
n\times\frac{1+2n-1}{2} &\leq 1729 \\
n\times\frac{2n}{2} &\leq 1729\\
n^2&\leq 1729\\
n&\leq \sqrt{1729} \text{ car $n$ est un nombre positif.}
\end{align*}
Donc, puisque $\sqrt{1729}\approx41,6$, la plus grande valeur que peut prendre $n$ est 41.

La pyramide aura donc 41 étages.

Le nombre de cubes utilisés sera alors $41\times\frac{u_1+u_{41}}{2}=41\times\frac{1+2\times41-1}{2}=1681$, et il restera $1729-1681=48$ cubes inutilisés.
\end{exercice}

\end{document}
